% Третья лекция по кольцам.

\Subsection{Фактор-кольцо}

\begin{lemma}
\hyperref[def:ring-subring]{Подкольцо}, порождённое множеством $X$, то есть наименьшее подкольцо, содержащее это
множество, состоит из всех сумм из элементов $\pm x_1 x_2 x_3 \dots x_n$, где $x_i \in X$
\end{lemma}

\begin{proof}
  Оставлено в качестве упражнения.
\end{proof}

\begin{definition}\label{def:ring-spawnedideal}\thmslashn
  \begin{itemize}
  \item $(X)$~--- идеал, порождённый множеством $X$, в зависимости от ситуации левый, правый или двусторонний.
  
  \item $(a)$~--- идеал, порождённый элементом $a$, где $a \in R$, в зависимости от ситуации левый, правый или двусторонний.

  \item Идеал, порождённый одним элементом называется \emph{Главным идеалом}.
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition} Область целостности, в которой все идеалы главные называется кольцом главных идеалов.
\end{definition}

\begin{remark}
 Для левых идеалов $(a) = Ra$.
\end{remark}

\begin{proof}
  Оставлено в качестве упражнения.
\end{proof}

\begin{example}\thmslashn
  \begin{itemize}
  \item $X = \{15, 20\}$, найти $(X)$.
  \item $(X)$~--- идеал в $\Z$, а все идеалы в $\Z$ имеют вид $n \Z$, найти $n$.
  
  \item $(X) = \{15x + 20y \mid x, y \in \Z\} \subseteq 5\Z$
  
  \item Включение в другую сторону можно показать, получив $\gcd$ из $15$ и $20$.
  
  \item $n = \gcd(15, 20)$.
    
  \item \exersize доказать в произвольном случаe.
  \end{itemize}
\end{example}

Любой идеал $I$ по \hyperref[def:ring-ideal]{определению} является подгруппой \hyperref[def:ring-addgroup]{аддитивной подгруппы} кольца и задаёт разбиение кольца на смежные классы или классы вычетов по модулю $I$, о чём пойдёт речь дальше.

\begin{definition}\label{def:ring-idealmod}
  $a$ и $b$ сравнимы по модулю $I$ ($a \equiv b \mod I$), если $a - b = a + (-b) \in I$,
  
  Где $a, b \in R$, $I$~--- идеал $R$ (левый, правый, или двусторонний).
\end{definition}

\begin{lemma}
  Если $I$~--- двусторонний идеал, $a \equiv a' \pmod{I}$, $b \equiv b' \pmod{I}$,
  то
\begin{compactenum}
\item $a + b \equiv a + b' \equiv a' + b' \pmod{I}$.
\item $ab \equiv ab' \equiv a'b' \pmod{I}$
\end{compactenum}
\end{lemma}

\begin{proof}\slashns
  \begin{compactenum}
  \item Оставлено в качестве упражнения.
  \item $ab - ab' = a\,(b - b') \in I$. (так как $b - b' \in I$, и $I$~--- \hyperref[def:ring-ideal]{идеал}) \qedhere
  \end{compactenum}
\end{proof}

\begin{example}
  $m, l \in \Z$

  $m \equiv l \pmod{n\Z} \iff m - l \in n\Z \iff m - l \divby n \iff m \equiv l \pmod{n}$.
\end{example}

\begin{definition}\label{def:ring-factorring}
Пусть $I$~--- двусторонний идеал $R$.\thmslashn

\begin{itemize}
\item Фактор-кольцом по $I$ называется множество смежных классов в сравнимости по модулю.

\item Зададим сложение: $R / I\colon (r_1 + I) + (r_2 + I) = r_1 + r_2 + I$.
  
\item Зададим умножение: $R / I\colon (r_1 + I)(r_2 + I) = r_1 r_2 + I$.

\item Проверим дистрибутивность слева: $(r_1 + I)(r_2 + I + r_3 + I) = r_1 r_2 + I + r_1 r_3$.

\item \exersize Проверить дистрибутивность справа.

\item \exersize Доказать корректность (независимость результата сложения и умножения от выбора представителя).
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{example}[1]
  $\Z{/}_{n\Z}$ теперь является не только фактор-группой, но и фактор-кольцом.
\end{example}

\begin{example}[2]
  $K[x]{/}_{(f(x))}$, подробнее о нём поговорим позже.

  $K$~--- поле, $f \in K[x]$.
\end{example}

\begin{theorem}\label{thm:ring-polydiv}
  Пусть $f, g \in K[x]$, $g \ne 0$. Тогда $\exists!\,q, r \in K[x]\colon f = gq + r$, где $\mathrm{deg} r < \mathrm{deg} g$.
\end{theorem}

\begin{proof}~\\*[5pt]
  Существование, индукция по степени $f$\slashns
  \begin{itemize}
  \item Если $\deg f < \deg g$, то $r = f, q = 0$.
  \item $f(x) = a_0 + a_1 x + \ldots a_n x^n$, $g(x) = b_0 + b_1 x + \ldots b_m x^m$, $a_n \ne 0, b_m \ne 0$.

    $f_1(x) := f(x) - g(x) \frac{a_n}{b_m} x^{n - m}$, здесь мы неявно пользуемся тем, что в поле можно делить.

    $\deg f_1 < n \overset{\text{по индукции}}{\implies} \exists q_1, r_1\colon f_1 = q_1 g + r_1$

    $f = g \frac{a_n}{b_m} x^{n - m} + f_1 = g \frac{a_n}{b_m} x^{n - m} + gq_1 + r_1 = g(\frac{a_n}{b_m}x^{n - m} + q_1) + r_1$
  \end{itemize}
  
  \noindent{}Покажем единственность\slashns
  \begin{itemize}
  \item Пусть есть разные разложения.
  \item $f = q_1 g + r_1 = q_2 g + r_2$, где $q_1, q_2, r_1, r_2 \in K[x]$, $\deg r_1, \deg r_2 < \deg g$.
  \item $(q_1 - q_2) g = r_2 - r_1$, степень слева строго больше степени справа.
  \item Противоречие. \qedhere
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{statement} Пусть $R$~--- область целостности.
  
  $\forall f, g\in R[x],~g \ne 0,~g = b_k x^k + b_{k - 1}x^{k - 1} + \ldots + b_0,~b_k \in R^*$.

  (см определение \ref{def:ring-revelems}), кстати из $b_k \in R^*$ сразу следует, что $b_k \ne 0$.

  Тогда $\exists q, r \in R[x]\colon f = gq + r$, такие что $\deg r < \deg g$.
\end{statement}

\begin{remark}
  Обратите внимание, что достаточно обратимости только элемента $b_k$, так как мы всегда делим именно на него.
\end{remark}

\begin{proof}
  Аналогично предыдущему доказательству.
\end{proof}

\begin{theorem}[Теорема о гомоморфизме]\label{thm:ring-homoringthm}
Пусть $f$~--- гомоморфизм колец. Тогда

$A{/}_{\Ker f} \simeq \Im f$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Из теоремы о гомоморфизме групп у нас есть: $\phi\colon A{/}_{\Ker f} \to \Im f$

Нужно показать гомоморфизм умножения: $\phi(a b) = \phi(a)\, \phi(b)$.

Что оставляется как упражнение читателю. \qedhere %....
\end{proof}

\begin{definition}\label{def:ring-oplus}
  Пусть $R_1, R_2$ ~--- кольца.

  Определим $R_1 \oplus R_2 = \{(r_1, r_2)\}$, кольцо.
  
  Зададим сложение: $(a,\, b) + (c,\, d) = (a + c,\, b + d)$

  Зададим умножение: $(a,\, b) * (c,\, d) = (ac, bd)$.
\end{definition}

\begin{remark}
  Аналогично вводится прямая сумма для большего числа слагаемых.
\end{remark}

\begin{remark}
  Иногда применяют обозначение $\times$ вместо $\oplus$ (смотрите далее).

  Вообще они различаются, но не в рамках данного курса.
\end{remark}

\begin{remark}
  В данной конструкции много \hyperref[def:ring-divzero]{делителей нуля}.

  Действительно, любой элемент вида $(r,\,0)$ или $(0,\,r)$ (в случае двух колец) является делителем нуля.
\end{remark}


\Subsection{Разложение группы в прямую сумму, абелевы группы}

\begin{remark} Warning. Данная секции восстановлена частично по памяти, здравому смыслу и википедии.

  Принимаются замечание и предложения.
\end{remark}

\begin{remark}
  Вероятно эта часть логически должна существовать в другом месте, но тут уже претензии не ко мне :)
\end{remark}

\begin{definition}
  Группа $G$ раскладывается в прямую сумму подгрупп $H_1, H_2, \ldots, H_k$, если:

  \begin{itemize}
  \item $H_i$~--- нормальная подгруппа в $G$ (для всех $i$)
  \item $H_i \cap \langle H_1, \ldots H_{i - 1}, H_{i + 1}, \ldots H_k \rangle = \{e\}$
  \item $G = \langle H_1, \ldots, H_k \rangle$ (иначе говоря, $G$ порождается подгруппами $H_i$)
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}
  Запись $G = H + F$ означает, что $G$ раскладывается в прямую сумму подгрупп $H$, $F$.

  (Запись, разумеется, обобщается и на произвольное число подгрупп).
\end{definition}

\begin{remark} В прямой сумме может быть только конечное число слагаемых
\end{remark}

\begin{theorem} Если $G = \sum H_i$, то:
  \begin{itemize}
  \item $h_i h_j = h_j h_i$ (для всех $h_i \in H_i$, $h_j \in H_j$, при $i \ne j$)
  \item Для каждого $g \in G$ существует единственное разложение $g = \sum h_i$, где $h_i \in H_i$,
  \end{itemize}
\end{theorem}

\begin{proof}
  \TODO{Его нет}
\end{proof}

\begin{theorem} Пусть $H, F \le G$, тогда $G \cong H \times F$ тогда и только тогда:
  \begin{enumerate}
    \item $H \cap F = \{e\}$ (из чего можно получить инъективность).       
    \item $hf = fh~~\forall f \in F, \forall h \in H$ (из чего можно получить гомоморфизм)
    \item $G = HF$ (из чего можно получить сюръективность).
  \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof} \TODO{Его нет}
\end{proof}

\begin{remark} Если $G$ конечна, то последний пункт можно заменить на $|G| = |H||F|$.

  Из этого тоже можно получить сюръективность.
\end{remark}

\begin{theorem} Пусть $H_1, \ldots, H_n \le G$, тогда следующие два условия эквивалентны:
  \begin{enumerate}
  \item $G \cong H_1n \times \ldots \times H_n$
  \item \begin{itemize}
      \item $H_i \cap (H_1 ... H_{i-1} H_{i+1} ... H_n) = \{e\}~\forall i$
      \item $h_ih_j = h_jh_i \forall \, h_i \in H_i, h_j \inf H_j$
      \item $G = H_1H_2 \ldots H_n$
  \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{statement} Пусть $G$~--- конечная абелева группа, а $p$~--- простое число.

  Пусть порядок каждого элемента в $G$ есть $p$ в какой-то степени.

  Тогда порядок группы $G$ тоже $p$ в некоторой степени.
\end{statement}

\begin{proof}
  Если $H \le G$, то:
  \begin{compactenum}
  \item В $H$ порядок каждого элемента есть $p$ в некоторой степени.
  \item В $G{/}_H$ порядок каждого элемента тоже $p$ в некоторой степени.
  \end{compactenum}

  Доказательство пункта $2$:

  Рассмотрим $x \in G{/}_H$, $x = g + H$ для некоторого $g$, пусть $\ord g = p^t$

  $p^t x = p^t (g + H) = p^t g + H = 0 + H = \bar{0}$, значит $p^n \divby \ord x$.

  \bigskip
  
  Рассмотрим $x \in G$, $x \ne 0$.

  $H := \langle x \rangle$, тогда $|H| = p^n, n > 0$ (для некоторого $n$, не $1=p^0$, т.к. войдёт элемент $x$ и $0$)

  $|G{/}_H| < |G| \implies |G{/}_H| = p^l$, видимо пользуемся индукцией.

  $|G| = |G{/}_H| |H| = p^{l + n}$
\end{proof}
